法官郭偉健指出 受未來社會狀況影響 兇手在過去冇意圖地謀殺

身為目擊者，閱畢將軍澳洪震斬人案判辭。好多人討論郭法官如何形容社會運動、如何形容洪震、跳躍邏輯推演等，我不重複，但我想講判辭兩個值得商榷之處。
一把刀定兩把刀？

我抵達隧道時，洪震已經開始斬人。我於坑口入口目睹洪震斬人時，有一位男士用木梯阻擋洪震。隨後我大聲喝止洪震，洪震轉身走向我，並係坑口出口用刀指向我。我留意到刀型比較利（相信係牛肉刀，見判辭），應該係斬向其他受害者嘅同一把刀。

而當時地上已經有另一把刀（長方形狀，相信係菜刀，見判辭），如果係「未經使用」嘅刀點解會係地？

我怕我記錯，畢竟係大半年前千鈞一髮之下發生嘅事，於是搵返當日新聞，根據《香港01》報道︰
期後，該名男士突然表示，「我忍唔住啦」，從身後拿出「西瓜刀」襲擊友人，「揮刀失控」。徐稱，自己曾嘗試用梯阻擋還擊，將對方手持的「西瓜刀」擊落地，但此料不及對方再拿起另一把菜刀，徐再從附近拿單車抵擋，對方才逃離現場，其後更曾到區內屋苑嘉明閣更衣以便逃離。

可見不論刀型，洪震都係用一把刀企圖攻擊失敗，然後用另一把刀施襲。

原本一把刀施襲還是兩把刀施襲，雖是案情部份，但非最重要。在我理解中，單刀與雙刀唔會影響施襲本質，但判辭第91段咁寫：
再者，即使被告開始襲擊3名受害人, 但他從來沒有使用第二把刀。如果他早有意圖襲擊受害人等並且帶著兩把刀，當他展開襲擊時，他就沒有理由不拿出所有武器。

我唔知點解有呢個邏輯，但如果一把刀同兩把刀有「意圖」上嘅分別，我可以話：「係兩把。」

目擊證人徐先生見到的和我一致。

當然，若果你問，唉，其實點解要跌入呢個唔合邏輯嘅「單刀雙刀」泥漿摔角，我都唔知。所以我覺得以下一點更重要。

「穿越時空」的犯案背景

判辭第87段提到「他們對很多基礎建設例如地鐵肆意破壞。」案發當日係2019年8月20日凌晨。地鐵被破壞係8月31日之後出現——更準確係9月續漸增多，到10月4日違憲的《禁蒙面法》出現達至高峰——根本唔係洪震犯案時的背景同社會實況。

其實個人認為此段對比「單刀」「雙刀」更加重要。因為「單刀」「雙刀」本質上是否重要，相信大家仍有疑問，但在洪震犯案的8月20日前，示威者對於港鐵仍處於不合作運動當中，原因包括啟動「三罷」、抗議721元朗白衣人襲擊事件，而早期示威者更購買單程車票乘車。

港鐵與示威者的全盤決裂，始於831太子襲擊後。郭法官就算以任何角度去形容社會運動，如何選擇性將示威者形容得野蠻暴戾，絕不能將整個運動發生的事，套於洪震犯案的時空作為犯案背景。將一個含糊的刻板印象用於判決，相當危險。

其實宜家上網咁容易，上網睇吓8月20日前有過咩新聞，都唔係好難啩。
後記

唔記得講，洪震持刀向我，趨前至3米距離左右我只能轉身跑，中途叫一對情侶唔好行去隧道，然後求其上咗剛剛到站、往旺角方向的N293，喺寶琳落車再返現場，並同警員講我係目擊證人。留低聯絡後，警員話現場證人好多，有需要會聯絡我。之後就無人聯絡過我。講真，當時我都覺得呢件事係我人生中告一段落。

另外，朋友提醒：
如果你好嬲，請你去呢個 link download 張 form 同 C&P 連登仔已經打好晒嘅 point， print 出嚟寄去投訴個官。你唔好睇少呢封信，迫政府答呢個官收到幾多投訴，你就係呢粒元氣彈嘅一部份。好多人話「乙」嗰 part 唔識填，here you go：
乙、投訴詳情
i. 法官／司法人員姓名：郭偉健
ii. 法院或審裁處名稱：區域法院
iii. 聆訊／事件日期：24/4/2020
iv. 法院案件編號：DCCC834/2019
v. 案件正在覆核：是̵／否# （刪去是，as of 而家係未上訴的）
投訴 PDF 同所有 point 响晒個 post, 一日個機制未消失，都要窮盡所有方法

撰文：林兆榮

冇意圖又點謀殺呀法官？

屌你老母九唔搭八

個謀字點解呀法官 你識唔識中文㗎

我都無意圖
不過我情操高尚就可以斬你?

官字兩個口
同財演一樣
業績差想升就話優於預期 任佢噏

垃圾法官

左兜右兜，你老母謀殺點會無意圖呀柒頭呢隻狗真係要上制裁名單